在数学中，[类](../Page/类.md "wikilink") *X*
上的一个[二元关系](../Page/二元关系.md "wikilink") *R*
被称为是**良基的**，当且仅当所有 *X* 的非空子集都有一个
*R*-[极小元](../Page/极小元.md "wikilink")；就是说，对 *X* 的每一个非空子集
*S*，存在一个 *S* 中的元素 *m* 使得对于所有 *S* 中的 *s*，二元组 (*s*,*m*) 都不在 *R* 中。

等价的说，假定某种[选择公理](../Page/选择公理.md "wikilink")，一个[二元关系称为是良基的](../Page/二元关系.md "wikilink")，当且仅当它不包含可数的[无穷降链](../Page/无穷降链.md "wikilink")，也就是说不存在
*X* 的元素的无穷序列 *x*<sub>0</sub>, *x*<sub>1</sub>, *x*<sub>2</sub>,
...使得对所有的自然数 *n* 有着 *x*<sub>*n*+1</sub> *R* *x*<sub>n</sub>。

在[序理论中](../Page/序理论.md "wikilink")，一个偏序关系称为是良基的，当且仅当它对应的[严格偏序是良基的](../Page/严格偏序.md "wikilink")。如果这个序还是[全序](../Page/全序.md "wikilink")，那么此时称这个序为[良序](../Page/良序.md "wikilink")。

在[集合论中](../Page/集合论.md "wikilink")，一个集合 *x*
称为是一个**良基集合**，如果[集成员关系在](../Page/元素_\(数学\).md "wikilink")
*x*
的[传递闭包上是良基的](../Page/传递集合.md "wikilink")。[策梅洛-弗兰克尔集合论中的](../Page/策梅洛-弗兰克尔集合论.md "wikilink")[正则公理](../Page/正则公理.md "wikilink")，就是断言所有的集合都是良基的。

## 归纳和递归

良基关系之所以引人关注的一个重要原因是因为[超限归纳法的一个版本可以应用到它上面](../Page/超限归纳法.md "wikilink")。(*X*,
*R*) 是良基关系，并且 P(*x*) 是 *X* 的元素的某种属性，你期望 P(*x*) 对 *X*
的所有元素都成立，那么良基关系有能力做到这一点：

  -
    如果 *x* 是 *X* 的一个元素并且对所有的满足 *y R x* 的 *y* 都有 P(*y*) 为真，那么 P(*x*)
    也一定为真。

和归纳法类似，良基关系可以支持通过[超限递归来构造对象](../Page/超限递归.md "wikilink")。令 (*X*, *R*)
是一个良基的二元关系，*F* 为一个函数，且对所有的 *x ∈ X* 和 *X* 上的每一个偏函数 *g* 有 *F*
赋值于一个对象 *F*(*x*, *g*)，那么存在唯一的一个函数 *G* 满足对任意的 *x ∈ X*，

\[G(x)=F(x,G\vert_{\{y: y\,R\,x\}})\]。 这就是说，如果我们想构造一个 *X* 上的函数
*G*，我们可以通过满足 *y R x* 的 *G*(*y*) 的值来定义 *G*(*x*)。

最为一个例子，考虑一个良基关系 (**N**, *S*)，此处 **N** 为自然数集合，且 *S* 是后继函数 *x* → *x*+1
的图像。*S* 上的归纳就是通常的[数学归纳法](../Page/数学归纳法.md "wikilink")，而 *S*
上的递归给出了[原始递归](../Page/原始递归函数.md "wikilink")。如果我们考虑序关系 (**N**,
\<)，我们就得到一个[完全归纳法和一个](../Page/完全归纳法.md "wikilink")（course-of-values
recursion）。命题 (**N**, \<) 是良基的也被称为[良序原理](../Page/良序原理.md "wikilink")。

还有其他一些令人感兴趣的良基归纳的例子。当良基关系是通常的[序数上的序关系](../Page/序数.md "wikilink")，那么对应的归纳法是[超限归纳法](../Page/超限归纳法.md "wikilink")；当良基集合是递归定义的数据结构，那么对应的归纳法称为[结构归纳法](../Page/结构归纳法.md "wikilink")；当良基关系是全类上的集合成员关系，对应的归纳法称为[∈-归纳法](../Page/∈-归纳法.md "wikilink")。请参阅相关主题的论文来获得更多的细节。

## 例子

下面给出一些是良基关系但不是[全序关系的例子](../Page/全序关系.md "wikilink")：

  - 正整数 {1, 2, 3, ...}，及其这样定义的一个序关系：*a* ≤ *b*
    [当且仅当](../Page/当且仅当.md "wikilink") *a*
    [整除](../Page/整除.md "wikilink") *b*。
  - 一个固定词表上的所有的有限长[字符串](../Page/字符串.md "wikilink")，及其这样定义的一个序关系：*s* ≤
    *t*当且仅当 *s* 是 *t* 的一个子串。
  - 自然数的有序对的集合 **N** × **N**，及其这样定义的一个序关系：(*n*<sub>1</sub>,
    *n*<sub>2</sub>) ≤ (*m*<sub>1</sub>, *m*<sub>2</sub>)
    当且仅当*n*<sub>1</sub> ≤ *m*<sub>1</sub>且*n*<sub>2</sub> ≤
    *m*<sub>2</sub>。
  - 一个固定词表上的的所有[正则表达式](../Page/正则表达式.md "wikilink")，及其这样定义的一个序关系：*s* ≤
    *t* 当且仅当 *s* 是 *t* 的子表达式。
  - 任何以集合为元素的类，及其这样定义的一个关系：*a R b* 当且仅当 *a* 是 *b*
    的一个元素（假定[正则公理成立](../Page/正则公理.md "wikilink")）。
  - 任何一个有限的[有向无环图](../Page/有向无环图.md "wikilink")，及其这样定义的一个关系：*a R b*
    当且仅当存在一个有向边 *a*→*b*。

## 其他性质

如果 (*X*, \<) 是良基关系并且 *x* 是 *X* 中的一个元素，那么以 *x*
为始的降链都是有限长的，但是这不意味着它们的长度必定是有界的。请考虑下面的例子：

令 *X* 为全体正整数和一个新元素 ω 的并，ω 比任何整数都要大。这样 *X* 是一个良基集合，但是存在以 ω
为始的降链其长度可以任意（有限的）大：对任意的 n，链 ω, *n*-1,
*n*-2, ..., 2, 1 的长度为 n。

[Mostowski崩塌引理蕴涵集合成员关系是一个普遍](../Page/Mostowski崩塌引理.md "wikilink")(universal)的良基关系：对任何类
*X* 上的类集的（set-like）良基关系 *R*，存在一个类 *C* 满足 (*X*,*R*) 同构于 (*C*,∈)。

## 参考资料

  - Just, Winfried and Weese, Martin, *Discovering Modern Set theory.
    I*, American Mathematical Society (1998) ISBN 0821802666.

[\*](../Category/良基性.md "wikilink")
[Category:数学关系](../Category/数学关系.md "wikilink")